<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="XDSLT1.xslt"?>
<strona>
  <author>
    <name>Szymon</name>
    <surname> Betka</surname>
  </author>
  <podstrona xd="1">
   <tytul>Fotografia ogolem</tytul>
    <tekst>
          Wiele ludzi lubi sobie robić zdjęcia i w ogóle. W czasach gdy niemal każdy
          ma przy sobie dobrej jakości aparat(swój smartphone) fotografia stała się
          rzeczą codzienną i ogólnodostępną. Jedni robią tylko selfie, inni uwieczniają
          swoje piękne chwile, a jeszcze inni wyrażają sibie itd. Ja lubię robić zdjęcia
          ładnych widoczków i to moje hobby pozdro.
     </tekst>
  </podstrona>
  <podstrona xd="2">
    <temat nazwa="historia">
      <tytul>Historia</tytul>
      <kontent>1556 – Georg Fabricius zauważył, że chlorek srebra zaczernia się pod wpływem promieni słonecznych</kontent>
      <kontent>1724 – światłoczułość azotanu srebra zaobserwował Johann Heinrich Schulze</kontent>
      <kontent>
        1725 – w Halle Johann Heinrich Schulze uzyskał pierwsze odwzorowanie obrazu na emulsji światłoczułej sporządzonej z chlorku srebra na podkładzie z białej kredy.
        Spreparowana odpowiednio kreda posłużyła jako substancja mająca zapewnić w miarę równomierne pokrycie materiału podkładowego emulsją. Jako obrazu do odwzorowania użył nieprzeźroczystego materiału, w którym wyciął szablony. Następnie naświetlał emulsję na słońcu przez te szablony. W ten sposób uzyskał pierwszy, chociaż nie dający się jeszcze utrwalić, obraz fotograficzny.
      </kontent>
      <kontent>
        1826 lub 1827 – powstała pierwsza fotografia, stworzona przez Francuza Josepha-Nicéphore’a Niepce’a na wypolerowanej płycie metalowej
        Jako substancję światłoczułą wykorzystał on asfalt syryjski – związki bitumiczne wytworzone z ropy naftowej. Otrzymane przez niego zdjęcie było jednak bardzo niedoskonałe.
      </kontent>
      <kontent>
        1839 – rok uznawany za właściwą datę wynalezienia fotografii. Francuz Louis Jacques Daguerre zademonstrował Akademii Francuskiej zdjęcie fotograficzne otrzymane na warstewce jodku srebra, powstałej w wyniku działania pary jodu na wypolerowaną płytę miedzianą pokrytą srebrem.
        Metoda Daguerre’a, zwana od nazwiska twórcy dagerotypią, pozwalała na otrzymanie poprawnego zdjęcia, ale tylko w jednym egzemplarzu, gdyż utworzony na płytce obraz był od razu obrazem pozytywowym.
      </kontent>
      <kontent>1839 – John Herschel na określenie procesu opracowanego przez Talbota wprowadził termin fotografia.</kontent>
      <kontent>1861 – fizykowi Jamesowi Clerkowi Maxwellowi udało się uzyskać pierwszą trwałą fotografię barwną</kontent>
      <kontent>1907 – bracia Lumière wprowadzili na rynek pierwsze płyty do fotografii barwnej, Autochrome. Były one wyprodukowane na bazie barwionej skrobi ziemniaczanej</kontent>
      <kontent>1935 – wprowadzono do sprzedaży pierwszy współczesny trójwarstwowy film barwny – Kodachrome.</kontent>
      <kontent>Większość współczesnych filmów barwnych, oprócz Kodachrome, wykorzystuje technologię stworzoną dla filmu Agfacolor w 1936 roku.</kontent>
      <kontent>Od 1963 – jest dostępny natychmiastowy materiał kolorowy firmy Polaroid Corporation.</kontent>
    </temat>
    <temat nazwa="techniki">
      <tytul>Podstawowy podzial technik fotograficznych</tytul>
      <podtytul id="1">
        <naglowek>Fotografia tradycyjna</naglowek>
        <kontent>-od swego powstania oparta na chemii światłoczułych związków srebra. Dzieli się na fotografię monochromatyczną i fotografię barwną. Materiały fotograficzne dzieliły się na dwa rodzaje: pierwsze służyły do utrwalania obrazu w aparacie i produkowane były w postaci klisz ciętych (do aparatów wielkoformatowych – fotografia wielkoformatowa), zaś drugie w postaci błon fotograficznych (filmów) perforowanych (do aparatów małoobrazkowych) i błon zwojowych, najczęściej o szerokości 60 mm (do aparatów średnioformatowych), które następnie musiały być wywoływane. Obraz zapisany na obu tych rodzajach materiałów mógł być przenoszony na papiery fotograficzne o różnych formatach.</kontent>
      </podtytul>
      <podtytul id="2">
        <naglowek>Szlachetne techniki fotograficzne</naglowek>
        <kontent>-techniki oparte o wykorzystanie światłoczułości i garbujących właściwości soli chromianowych, a także innych związków światłoczułych, np. gumy, pigmentu, bromoleju.</kontent>
      </podtytul>
      <podtytul id="3">
        <naglowek>Fotografia cyfrowa</naglowek>
        <kontent>-w tym przypadku rejestracja obrazu odbywa się nie na materiale światłoczułym, ale w karcie pamięci, po uprzednim przetworzeniu światła /obrazu/ wpadającego przez obiektyw na sygnał elektryczny – w matrycy (np. w układzie CCD lub CMOS) zamontowanej w aparacie cyfrowym. Obiektywy aparatów cyfrowych są identyczne (pod względem konstrukcji optycznej) ze stosowanymi w aparatach do fotografii tradycyjnej (analogowej), ale występują też w postaci zmodyfikowanej, np. z wbudowanymi mechanizmami redukcji wstrząsów.</kontent>
      </podtytul>
    </temat>
  </podstrona>
  <media>
    <linki>
      <link source="https://www.instagram.com/_szymcio/">instagram</link>
      <link source="https://www.ignant.com/category/photography/">ignant</link>
      <link source="https://www.w3schools.com/xml/xsl_intro.asp">w3schools</link>
    </linki>
    <obrazy>
      <img source="gif.gif">gifek</img>
      <img source="aparat.jfif">aparat</img>
      <img source="jajco.jpg">aparat2</img>
    </obrazy>
  </media>
</strona>